Du début des années 1980 jusqu’au début des années 2000, les effectifs de dirigeants d’entreprise sont restés relativement stables. Ils ont ensuite progressé à un rythme soutenu, pour finalement diminuer ces dernières années et revenir au même niveau qu’il y a dix ans. En moyenne sur la période 2012-2014, 152 000 personnes exercent ce métier, composé de 130 000 dirigeants de petites et moyennes entreprises et de 22 000 cadres dirigeants de grandes entreprises.Cette profession est très majoritairement exercée par des hommes, qui occupent 83 % des emplois en 2012-2014. La structure par âge de ces emplois est semblable à celle du début des années 1980. Les dirigeants d’entreprises sont relativement âgés par rapport à la moyenne : la quasi-totalité a plus de 30 ans et 46 % ont 50 ans ou plus. Le niveau de diplôme a progressé mais reste assez hétérogène : si 38 % sont titulaires d’un diplôme de niveau supérieur ou égal au bac + 3, 26 % n’ont pas de diplôme ou ont au maximum un diplôme de niveau CAP-BEP.Les dirigeants d’entreprise et cadres dirigeants travaillent très fréquemment le samedi (78 %) et le dimanche (32 %), et parfois la nuit (12 %). Le temps partiel est rare (5 %) et 90 % des dirigeants à temps complet déclarent travailler plus de 40 heures par semaine. L’ancienneté dans l’emploi est relativement élevée : 56 % exercent dans la même entreprise depuis au moins dix ans et près des trois quarts depuis au moins cinq ans.
